\documentclass[10pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs,array,tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\geometry{left=0.9cm,right=0.9cm,top=1.0cm,bottom=1.0cm,columnsep=0.55cm}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{2pt}
\setlist{nosep,leftmargin=*}
\captionsetup{font=scriptsize,labelfont=bf}
\lstset{basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true,columns=fullflexible,frame=single,showstringspaces=false,keepspaces=true}
\newcommand{\jawab}{\textbf{Jawab: }}
\newcommand{\soal}{\textbf{Soal: }}
\newcommand{\yes}{\textsc{Yes}}
\newcommand{\no}{\textsc{No}}
\sloppy

\title{Pembahasan Ringkas Latihan Soal UAS Machine Learning}
\author{Bahan Belajar - Format 2 Kolom}
\date{Semester II 2024/2025}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. Data Preparation dan Evaluation}

\subsection*{1a. Train-Test Split}
\soal Dari kode pada Gambar 1, jika total data adalah 500 dan \texttt{train\_size = 0.7}, tuliskan output program.

\textbf{Deskripsi Gambar 1:} potongan kode Python memakai \texttt{train\_test\_split(X,y, train\_size=0.7)} lalu mencetak jumlah data latih dan data uji.

\begin{lstlisting}[language=Python]
from sklearn.model_selection import train_test_split
X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, train_size=0.7)
print("Banyak data latih setelah dilakukan Train-Test Split: ", len(X_train))
print("Banyak data uji setelah dilakukan Train-Test Split: ", len(X_test))
\end{lstlisting}

\jawab
\[
|X_{train}|=0.7\times 500=350, \qquad |X_{test}|=500-350=150.
\]
Output:
\begin{lstlisting}
Banyak data latih setelah dilakukan Train-Test Split: 350
Banyak data uji setelah dilakukan Train-Test Split: 150
\end{lstlisting}

\subsection*{1b. K-Fold Cross Validation}
\soal Jelaskan \textit{k-fold cross validation}. Kapan digunakan?

\jawab \textit{k-fold cross validation} membagi data menjadi $k$ bagian/fold berukuran kurang lebih sama. Alurnya:
\begin{enumerate}
\item Fold ke-1 dipakai sebagai data validasi, fold lain untuk training.
\item Ulangi sampai setiap fold pernah menjadi data validasi satu kali.
\item Hitung skor tiap percobaan, lalu ambil rata-ratanya.
\end{enumerate}
Dipakai ketika data terbatas, ingin evaluasi model lebih stabil, dan ingin membandingkan model/hyperparameter tanpa terlalu bergantung pada satu pembagian train-test.

\subsection*{1c. Confusion Matrix dan Metrik}
\soal Dari Tabel 1 berikut, buat confusion matrix lalu hitung accuracy, sensitivity/recall, precision, dan F1-measure. Kelas positif adalah \yes.

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
\toprule
No & Target & Prediksi \\
\midrule
1 & \no & \no \\
2 & \no & \yes \\
3 & \yes & \yes \\
4 & \yes & \no \\
5 & \yes & \yes \\
6 & \no & \no \\
7 & \no & \no \\
8 & \yes & \no \\
9 & \yes & \yes \\
10 & \yes & \no \\
11 & \yes & \no \\
12 & \yes & \yes \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\jawab
Ambil kelas positif = \yes. Dari tabel:
\[
TP=\{3,5,9,12\}=4,\quad FN=\{4,8,10,11\}=4,
\]
\[
FP=\{2\}=1,\quad TN=\{1,6,7\}=3.
\]

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
 & Pred. \yes & Pred. \no \\
\midrule
Aktual \yes & TP = 4 & FN = 4 \\
Aktual \no & FP = 1 & TN = 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\[
\text{Accuracy}=\frac{TP+TN}{12}=\frac{7}{12}=58.33\%.
\]
\[
\text{Recall}=\frac{TP}{TP+FN}=\frac{4}{8}=50\%.
\]
\[
\text{Precision}=\frac{TP}{TP+FP}=\frac{4}{5}=80\%.
\]
\[
F1=\frac{2PR}{P+R}=\frac{2(0.8)(0.5)}{0.8+0.5}=61.54\%.
\]
Jadi model benar pada 7 dari 12 data, tetapi recall kelas \yes{} hanya 50\% karena 4 dari 8 data \yes{} diprediksi \no.

\section*{2. K-Nearest Neighbor (K-NN)}

\subsection*{2a. K-NN Cocok untuk Dataset Besar karena Prediksi Cepat}
\soal Tentukan benar/salah dan berikan alasan.

\jawab \textbf{Salah.} K-NN adalah \textit{lazy learner}; saat prediksi, model menghitung jarak data baru ke banyak/semua data latih. Jika dataset besar, prediksi cenderung lambat dan butuh memori besar.
K-NN lebih sederhana saat training karena hampir hanya menyimpan data, tetapi beban komputasi besar muncul saat prediksi.

\subsection*{2b. K-NN Harus Memakai Euclidean Distance}
\soal Tentukan benar/salah dan berikan alasan.

\jawab \textbf{Salah.} Euclidean distance hanya salah satu pilihan. K-NN bisa memakai Manhattan, Minkowski, cosine similarity, Hamming distance, atau metrik lain sesuai tipe data. Contoh: Hamming cocok untuk fitur biner/kategorikal sederhana, sedangkan cosine sering dipakai untuk vektor teks.

\section*{3. Naive Bayes: Play Tennis}

\subsection*{3a. Probability Table dan Prediksi D15}
\soal Diberikan data Play Tennis. Buat tabel probabilitas, lalu tentukan apakah pada D15 disarankan bermain tenis untuk kondisi: Outlook = Rain, Temperature = Mild, Humidity = Normal, Wind = Weak. Soal menyebut D15 dan D16, tetapi atribut cuaca yang tertulis hanya D15.

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}clllll@{}}
\toprule
Day & Outlook & Temp. & Humid. & Wind & Play \\
\midrule
D1 & Sunny & Hot & High & Weak & No \\
D2 & Sunny & Hot & High & Strong & No \\
D3 & Overcast & Hot & High & Weak & Yes \\
D4 & Rain & Mild & High & Weak & Yes \\
D5 & Rain & Cool & Normal & Weak & Yes \\
D6 & Rain & Cool & Normal & Strong & No \\
D7 & Overcast & Cool & Normal & Strong & Yes \\
D8 & Sunny & Mild & High & Weak & No \\
D9 & Sunny & Cool & Normal & Weak & Yes \\
D10 & Rain & Mild & Normal & Weak & Yes \\
D11 & Sunny & Mild & Normal & Strong & Yes \\
D12 & Overcast & Mild & High & Strong & Yes \\
D13 & Overcast & Hot & Normal & Weak & Yes \\
D14 & Rain & Mild & High & Strong & No \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\jawab Jumlah kelas: Play = \yes{} ada 9, Play = \no{} ada 5.

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
Probabilitas & Play=\yes & Play=\no \\
\midrule
$P(C)$ & $9/14$ & $5/14$ \\
Outlook=Sunny & $2/9$ & $3/5$ \\
Outlook=Overcast & $4/9$ & $0/5$ \\
Outlook=Rain & $3/9$ & $2/5$ \\
Temp=Hot & $2/9$ & $2/5$ \\
Temp=Mild & $4/9$ & $2/5$ \\
Temp=Cool & $3/9$ & $1/5$ \\
Humidity=High & $3/9$ & $4/5$ \\
Humidity=Normal & $6/9$ & $1/5$ \\
Wind=Weak & $6/9$ & $2/5$ \\
Wind=Strong & $3/9$ & $3/5$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Untuk D15 = Rain, Mild, Normal, Weak:
\[
S_{Yes}=\frac{9}{14}\cdot\frac{3}{9}\cdot\frac{4}{9}\cdot\frac{6}{9}\cdot\frac{6}{9}=0.04233.
\]
\[
S_{No}=\frac{5}{14}\cdot\frac{2}{5}\cdot\frac{2}{5}\cdot\frac{1}{5}\cdot\frac{2}{5}=0.00457.
\]
Normalisasi posterior:
\[
\begin{aligned}
P(Yes\mid x)&=\frac{0.04233}{0.04233+0.00457}=0.9026,\\
P(No\mid x)&=\frac{0.00457}{0.04233+0.00457}=0.0974.
\end{aligned}
\]
Karena $S_{Yes}>S_{No}$, maka prediksi D15 adalah \textbf{Play Tennis = \yes}. Soal menyebut D15 dan D16, tetapi PDF hanya memberi atribut cuaca untuk D15; karena itu yang dapat dihitung dari data soal adalah D15.

\subsection*{3b. Naive Bayes untuk Data Numerik}
\soal Naive Bayes awalnya untuk data kategorikal, tetapi bisa untuk data numerik. Jelaskan caranya.

\jawab Untuk fitur numerik, gunakan \textbf{Gaussian Naive Bayes}. Untuk setiap fitur dan setiap kelas, hitung mean $\mu_C$ dan varians $\sigma_C^2$ dari data latih. Likelihood nilai numerik dihitung dengan distribusi normal:
\[
P(x\mid C)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma_C^2}}\exp\left(-\frac{(x-\mu_C)^2}{2\sigma_C^2}\right).
\]
Untuk banyak fitur:
\[
Score(C)=P(C)\prod_i P(x_i\mid C).
\]
Nilai likelihood tiap fitur dikalikan dengan prior kelas, lalu pilih kelas dengan score/posterior terbesar. Alternatif lain untuk data numerik adalah diskretisasi/binning, tetapi Gaussian NB adalah jawaban umum.

\section*{4. Ensemble Learning}

\subsection*{4a. Bagging, Boosting, dan Stacking}
\soal Jelaskan algoritma bagging, boosting, stacking, dan perbedaannya.

\jawab
\textbf{Bagging}: membuat beberapa data bootstrap dari data latih, melatih beberapa model secara paralel, lalu menggabungkan hasil dengan voting/average. Tujuan utama: mengurangi variance. Contoh: Random Forest.

\textbf{Boosting}: melatih model lemah secara berurutan. Model berikutnya memberi perhatian lebih pada data yang salah diprediksi model sebelumnya. Tujuan utama: mengurangi bias dan menaikkan akurasi. Contoh: AdaBoost, Gradient Boosting.

\textbf{Stacking}: melatih beberapa model dasar yang bisa berbeda jenis, lalu prediksi model dasar dijadikan input untuk model akhir/meta-learner.

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}p{1.2cm}p{1.55cm}p{1.6cm}p{1.6cm}@{}}
\toprule
Aspek & Bagging & Boosting & Stacking \\
\midrule
Pola & Paralel & Berurutan & Dua level \\
Data & Bootstrap & Fokus error/bobot & Output base model \\
Gabung & Voting/rata-rata & Voting berbobot & Meta-model \\
Fokus & Variance & Bias & Kombinasi model \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{4b. Parameter AdaBoost}
\soal Dari Gambar 2, jelaskan arti \texttt{base\_classifier}, \texttt{n\_estimators}, dan \texttt{learning\_rate}.

\textbf{Deskripsi Gambar 2:} potongan kode membuat \texttt{AdaBoostClassifier(base\_classifier, n\_estimators=50, learning\_rate=1.0, random\_state=42)} lalu melakukan \texttt{fit(X\_train, y\_train)}.

\jawab
\begin{itemize}
\item \texttt{base\_classifier}: model dasar/weak learner yang dipakai AdaBoost, misalnya decision stump.
\item \texttt{n\_estimators=50}: jumlah weak learner yang dilatih secara berurutan.
\item \texttt{learning\_rate=1.0}: besar kontribusi tiap weak learner; semakin kecil biasanya lebih stabil tetapi butuh lebih banyak estimator.
\item \texttt{random\_state=42}: seed agar proses acak dapat direproduksi.
\end{itemize}

\subsection*{4c. Bagging dengan 3 Model}
\soal Implementasikan bagging pada data berikut dengan 3 bootstrap/single model. Tulis prediksi akhir dan akurasi.

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}lccccccc@{}}
\toprule
$x$ & 2.4 & 3.1 & 3.7 & 4.4 & 5.2 & 5.8 & 6.4 \\
$y$ & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1 & -1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\jawab Karena sampel bootstrap acak dan jenis base learner tidak dicantumkan pada soal, dipakai asumsi umum untuk latihan manual: base learner berupa \textit{decision stump} pada fitur $x$. Data terpisah jelas pada batas tengah antara 3.7 dan 4.4:
\[
\theta=\frac{3.7+4.4}{2}=4.05.
\]
Aturan model tunggal:
\[
h(x)=\begin{cases}
1, & x<4.05,\\
-1, & x\ge 4.05.
\end{cases}
\]

Contoh tiga bootstrap yang tetap menghasilkan stump sama:
\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}clc@{}}
\toprule
Model & Indeks bootstrap & Aturan \\
\midrule
$h_1$ & 1,2,3,4,5,6,7 & $x<4.05\Rightarrow 1$ \\
$h_2$ & 1,1,2,3,4,6,7 & $x<4.05\Rightarrow 1$ \\
$h_3$ & 2,3,3,4,5,6,7 & $x<4.05\Rightarrow 1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}lccccccc@{}}
\toprule
$x$ & 2.4 & 3.1 & 3.7 & 4.4 & 5.2 & 5.8 & 6.4 \\
\midrule
$y$ asli & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1 & -1 \\
$h_1$ & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1 & -1 \\
$h_2$ & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1 & -1 \\
$h_3$ & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1 & -1 \\
Voting & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1 & -1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Voting mayoritas memberi:
\[
\hat{y}=[1,1,1,-1,-1,-1,-1].
\]
Semua prediksi sama dengan label asli, sehingga:
\[
\text{Accuracy}=\frac{7}{7}\times 100\%=100\%.
\]
Catatan: jika bootstrap acak ditentukan berbeda oleh soal, prediksi model tunggal dapat berubah, tetapi prediksi akhir bagging tetap diambil dari voting mayoritas 3 model.

\section*{5. Clustering}

\subsection*{5a. Clustering vs Classification}
\soal Jelaskan perbedaan clustering dan classification.

\jawab \textbf{Clustering} adalah unsupervised learning: data tidak memiliki label, lalu sistem mencari kelompok berdasarkan kemiripan. Contoh: membagi pelanggan menjadi beberapa segmen tanpa label awal.

\textbf{Classification} adalah supervised learning: data latih memiliki label, lalu model memprediksi label untuk data baru. Contoh: memprediksi email spam/tidak spam dari data email yang sudah diberi label.

\subsection*{5b. Elbow Method untuk K-Means}
\soal Jelaskan cara menentukan nilai $k$ optimal pada k-means. Berdasarkan Gambar 3, tentukan nilai $k$ optimal.

\textbf{Deskripsi Gambar 3:} grafik elbow method menampilkan Sum of Squared Distances terhadap jumlah cluster $k$. Penurunan sangat tajam terjadi dari $k=2$ ke $k=3$, kemudian kurva mulai melandai.

\jawab Cara menentukan $k$ dengan elbow method:
\begin{enumerate}
\item Jalankan k-means untuk beberapa nilai $k$.
\item Hitung SSE/Sum of Squared Distances tiap $k$.
\item Plot $k$ terhadap SSE.
\item Pilih titik siku, yaitu titik ketika penambahan $k$ mulai memberi penurunan SSE yang tidak terlalu besar.
\end{enumerate}
Dari grafik, penurunan terbesar terjadi dari $k=2$ ke $k=3$, lalu setelah itu kurva mulai lebih landai. Titik siku paling jelas berada di:
\[
\boxed{k=3}
\]
Jadi jumlah cluster optimal adalah sekitar \textbf{3 cluster}.

\end{document}
